\author{Melvin Witte}
\email{melvin.witte@student.hpi.de}
\group{BP2017P2 -- IoT \& Blockchain - Rail2X SmartServices}
%\group{BP2017P2 -- \enquote{IoT \& Blockchain - Rail2X SmartServices}}
\organisation{FG Betriebssysteme \& Middleware}
\title{Car2X-Kommunikation}
\event{Bachelorprojekt-Vorbereitungsseminar}

\maketitle
\begin{abstract}
	Um Zusammenstöße zwischen Autos zu verhindern, ist die sogenannte \enquote{Car2X-Kommunikation} entwickelt worden, häufig auch \enquote{dedicated short-range communication} (DSRC) oder \enquote{Wireless Access in Vehicular Environments} (WAVE) genannt. Um den langen Verbindungsaufbau in normalen WLAN-Netzen zu verkürzen, wurde eine Erweiterung des WLAN-Standards 802.11 entwickelt (802.11p), welches ein Protokoll zur Kommunikation zwischen Geräten auf der Hardware-Ebene definiert. Anstatt der normalerweise häufig verwendeten Protokolle TCP/UDP und IPv4/IPv6 für Verbindungsaufbau und -fortführung, wird das sogenannte \enquote{WAVE Short Message Protocol} (WSMP) benutzt, um benötigte Protokoll-Daten auf der höheren Ebene zu minimieren. WSMP benutzt dabei ausschließlich Rundfunk zur Kommunikation, eine Authentifizierung der Teilnehmer erfolgt nicht. Es werden zudem verschiedene Nachrichten aus dem \enquote{SAE J2735 Message Set Dictionary} vorgestellt, die verkehrs- und sicherheitsrelevante Informationen standardisiert auf der Anwendungsebene übermittelt.
\end{abstract}

\section{Einleitung}

Seit 2010 wird in den USA nach Möglichkeiten geforscht, um Kollisionen zwischen Autos unter Verwendung von WLAN-Technologien, der sogenannten \enquote{Car2X-Kommunikation}, auch \enquote{dedicated short-range communication} (DSRC) oder \enquote{Wireless Access in Vehicular Environments} (WAVE) genannt, zu verhindern\cite{kenney_dedicated_2011}. Dabei ist vor allem ein großes Problem aufgetreten: Autos bewegen sich sehr schnell aneinander vorbei. Wenn man von den innerstädtisch üblichen 50 km/h  ausgeht, fahren Autos in entgegengesetzter Richtung mit umgerechnet etwa 28 m/s aneinander vorbei. Mit der angestrebten Reichweite von 1.000 Metern\cite{kenney_dedicated_2011} hätten Autos circa 35 Sekunden zum kommunizieren. Durch verschiedene Hindernisse in der Stadt und eventuellen Übertragungsstörungen ist es im Moment jedoch realistischer, von etwa einem Drittel der Reichweite auszugehen\cite{eichler_performance_2007}, was dementsprechend zu einem Übertragungsfenster von ca. 11 Sekunden führt. Bei einem üblichen Verbindungsaufbau über WLAN braucht man circa 3-5 Sekunden für den Verbindungsaufbau, bei beweglichen Teilnehmern wahrscheinlich noch mehr\cite{kenney_dedicated_2011}. Auch die Nachrichten an sich würden durch übliche Protokolle und Sockel-Anwendungen einen großen Mehraufwand durch die Protokoll-Daten mit sich führen, die die Kommunikation noch weiter verzögern. Car2X-Kommunikation löst dieses Problem , indem es über Rundfunk zusätzliche Protokoll-Daten für den Aufbau von Sockeln und Routing minimiert. Das hat allerdings zur Folge, dass Nutzer bei der Kommunikation nicht authentifiziert sind\cite{kenney_dedicated_2011}.

Für die direkte Kommunikation unter Autos sind hauptsächlich die lokalen Daten mit wenig Latenzzeit wichtig, wodurch Routing und die Länge der IP-Adressen in dem Umfang, in welchem es für das Internet benötigt wird, einen hohen, überflüssigen Mehraufwand darstellen. Auch die Identität der Teilnehmer spielt für die Kommunikation eine untergeordnete Rolle, da keine lang anhaltenden Verbindungen zwischen Teilnehmern aufgebaut werden. Mit einer kleinen definierten Nachrichtenmenge kann auch der Mehraufwand für Protokoll-Daten minimiert werden\cite{kenney_dedicated_2011}. Im folgenden wird näher dargestellt, inwiefern die einzelnen Technologien auf die Anforderungen im Vergleich zu herkömmlichen WLAN-Technologien eingehen. Als Grundlage wird dazu zuerst die Entwicklung des 802.11-Standards für WLAN dargestellt, um später bessere Vergleiche mit 802.11p aufstellen zu können.

\section{802.11 - WLAN}

Der erste Standard für WLAN wurde 1997 in der IEEE 802.11\cite{chhaya_throughput_1995} als Norm für Funknetzwerke definiert. Dabei wurde eine mögliche Datenübertragungsrate von bis zu 2 MBit/s erreicht. Die Übertragung fand komplett auf dem 2.4 GHz-Frequenzband statt. 1999 wurde dieser Standard um 802.11a\cite{_ieee_????-3} und 802.11b\cite{_ieee_????-2} erweitert. 802.11a nutzt dabei das höhere 5 GHz-Frequenzband mit einem neuen Modulationsverfahren, dem sogenannten \enquote{orthogonales Frequenzmultiplexing} (OFDM). Dabei wird das verfügbare Frequenzband in 13 Kanäle unterteilt, die jeweils für eine eigene Verbindung genutzt werden können. Beim vorher genutzten \enquote{Direct Sequence Spread Spectrum} (DSSS) wurde das Frequenzband hingegen nur in 3 Kanäle unterteilt, was bei mehr als drei Teilnehmern zudem dementsprechend häufig zu Interferenzen führt. Dadurch wurde eine mögliche Datenübertragungsrate von bis zu 54 Mbit/s erreicht. Dieses Verfahren wurde jedoch erst 2003 offiziell genehmigt (siehe 802.11g). Bei 802.11b wurde hingegen die Verschlüsselung der Übertragung geändert, jedoch weiter das 2.4 GHz-Frequenzband genutzt. Dadurch konnten Datenraten von bis zu 11 Mbit/s erreicht werden. Da nur die Daten, nicht jedoch die physische Übertragungsart geändert wurde, gab es bei diesem Standard keine rechtlichen Probleme und 802.11b setzte sich bis 2003 als Standard für WLAN-Router durch.

2003 wurde 802.11b von 802.11g\cite{_ieee_????} abgelöst, welches OFDM auf dem 2.4 GHz-Frequenzband implementierte und auch offiziell genehmigt wurde. Wie 802.11a unterstützt es daher Datenraten von bis zu 54 Mbit/s. 2009 wurde dieser Standard von 802.11n abgelöst, welcher erstmals offiziell genehmigt das 5 GHz-Frequenzband zusätzlich zum weiterhin unterstützen 2.4 GHz-Frequenzband nutzt. Zudem wird eine neue Technologie verwendet, die sogenannte \enquote{Multiple Input Multiple Output-Technologie} (MIMO), in der 4x4-MIMO-Form. Sowohl Sender als auch Empfänger übertragen 	dabei gleichzeitig mit 4 Antennen, wodurch die mögliche Datenübertragungsrate auf bis zu 600 Mbit/s ansteigt. 2010 wurde dann 802.11p\cite{_ieee_????-4} entwickelt, welches das 5.9 GHz-Frequenzband nutzt. Die Details der Norm werden in \ref{sec:WAVE} näher erläutert.

802.11n wurde 2013 dann von 802.11ac\cite{_ieee_????-1} abgelöst, welches ausschließlich das 5 GHz-Frequenzband nutzt und 8x8-MIMO nutzt. Dadurch wird die mögliche Datenübertragungsrate auf bis zu 6936 Mbit/s angehoben. In \autoref{figure_wlan} sieht man die Daten zusammengefasst und um die ungefähre Reichweite ergänzt\cite{_wlan_????}. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[max width=\linewidth]{figures/wlan}
	\caption{Vergleich der WLAN-Standards}
	\label{figure_wlan}
\end{figure}

\section{WAVE}

\label{sec:WAVE}

WAVE setzt sich aus mehreren Teilen zusammen. Zum einen wird die Kommunikation auf der Hardware-Ebene beschrieben (siehe \ref{subsec:hardware}), eine rudimentäre Vergabe von Identitäten in der \enquote{MAC Sublayer Extension} und der \enquote{Logical Link Control Sublayer}\cite{_ieee_????-5}, auf die hier nicht weiter eingegangen wird, da diese Unterebenen auch im normalen WLAN-Umfeld genutzt werden, sowie das Versenden von Anwendungsdaten über das \enquote{WAVE short message protocol} (WSMP, siehe \ref{subsec:wsmp}). In \autoref{architecture} werden zwei verschiedene Architekturen für WAVE-Kommunikation mit den entsprechenden Normen gegenübergestellt. Auf der rechten Seite werden herkömmliche Anwendungen beschrieben, die nicht sicherheitsrelevant sind. Dabei wird teilweise auch der TCP/IP-Stack für das Routing benutzt, sollte die entsprechende Anwendung auf eine konstante Verbindung angewiesen sein. Auf der linken Seite sieht man, dass der TCP/IP-Stack durch das WSMP ersetzt wird und die Daten entsprechend einer Nachrichtenmenge verpackt werden.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[max width=\linewidth]{figures/architecture}
	\caption{Kommunikationsarchitekturen verschiedener Car2x-Anwendungen\cite{kenney_dedicated_2011}}
	\label{architecture}
\end{figure}

\subsection{PHY-Ebene und MAC-Unterebene}

\label{subsec:hardware}

Auf der PHY-Ebene wird von 802.11p ein Protokoll definiert, um die entsprechenden Daten gemäß OFDM auf verfügbare Subkanäle des Frequenzbands aufzuteilen. Diese Subkanäle werden dann vom Empfänger wieder zu der ursprünglichen Nachricht zusammengesetzt. Wie dieser Prozess physikalisch funktioniert ist meines Erachtens nach jedoch eher uninteressant für die resultierenden Anwendungen und wird daher hier nicht weiter erläutert. In \autoref{PHY} ist der Aufbau eines PHY-Pakets dargestellt. Dabei wird die Übertragungsrate angegeben, ein reserviertes Bit für spätere Nutzung, die Länge des Pakets, ein Paritätsbit, sowie Daten zur Vereinfachung der Dekodierung zur Spezifizierung der folgenden Datenübertragung übertragen. Die eigentlichen Daten bestehen zum einen aus der Payload, die sogenannte \enquote{PSDU}, Daten, die zum verschlüsseln benötigt werden, sowie Padding Bits, die für das OFDM-Verfahren benötigt werden.

In der MAC-Unterebene wird ein aus CSMA/CA entwickeltes Verfahren zur Kollisionserkennung in WLAN-Netzen benutzt, um Störungen zu minimieren.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[max width=\linewidth]{figures/phy}
	\caption{Aufbau eines PHY-Pakets\cite{_intelligent_2012}}
	\label{PHY}
\end{figure}

\subsection{WSMP}

\label{subsec:wsmp}

In \autoref{wsmp} sieht man einen beispielhaften Header einer \enquote{WAVE Short Message} (WSM) nach dem WSMP-Protokoll. Dieses hat zuerst eine Versionsnummer, bevor es eine \enquote{Provider Service ID} angibt, mit welcher die Payload direkt einer speziellen Anwendung zugeordnet werden kann. Die einzelnen Geräte verwalten dabei eine Liste aller PSIDs, für welche es eine Anwendung zur Weiterverarbeitung hat, und leitet die Payload dann an die entsprechenden Anwendungen. Die Erweiterungsfelder sind jeweils mindestens 3 Bytes groß und bestehen aus einem ID Byte, welches die Art der Erweiterung angibt, einem Byte für die Länge und dementsprechend viele Daten. Momentan benutzte Erweiterungen sind z.B. die Nummer des benutzten OFDM-Kanals oder die Datenübertragungsrate. Die WSM WAVE Element ID zeigt zum einen das Ende des Erweiterungsfelds an und gibt zum anderen das Format der Daten an. Dabei gibt es im Moment zwei hauptsächlich benutzte Formate: 128 für rohe Daten ohne Header und 129 für Daten, die mit einem Sicherheitskontrollfeld und -header ausgestattet sind.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[max width=\linewidth]{figures/wsmp}
	\caption{Aufbau eines WSM-Pakets\cite{kenney_dedicated_2011}}
	\label{wsmp}
\end{figure}

\subsection{SAE J2735 Nachrichtenmengenwörterbuch}

Das SAE J2735 Nachrichtenmengenwörterbuch\cite{_j2735:_????} ist eine Sammlung bestehend aus \emph{Nachrichten} (MSGs), \emph{Daten-Frames} (DFs) und \emph{Daten-Elementen} (DEs). DEs bilden die elementaren Datentypen, die in Car2X-Kommunikation benutzt werden. Die DEs können in DFs als Datenstrukturen gesammelt werden. MSGs verschicken dann ein oder mehrere DFs, um bestimmte Informationen gesammelt zu übertragen. Dabei unterscheidet man zwischen zwei verschiedenen Teilnehmern: \enquote{Onboard Units} (OBU), welche in Fahrzeugen verbaut sind und sich daher bewegen und \enquote{Roadside Units} (RSU), welche am Straßenrand stehen oder an Ampeln montiert sind und daher statisch. Im folgenden stelle ich einige wichtige MSGs vor, die zur Kommunikation benutzt werden, um eine Übersicht über die Art der kommunizierten Informationen zu gewinnen. Einige dieser Nachrichten sind bis jetzt nur als Konzept aufgenommen und werden noch nicht von Geräten unterstützt.

\begin{description}
	\item[Basic Safety Message (BSM)] BSMs werden zum Weiterleiten von sicherheitsbezogenen Zustandsdaten des eigenen Fahrzeugs benutzt. Diese Daten sind gesammelt im DF BSMcoreData, welches neben Längen- und Breitengraden auch die Höhe des Fahrzeugs angibt, die momentane Geschwindigkeit, den Einschlagwinkel des Lenkrads, Zustand der momentanen Beschleunigung oder Bremsung, sowie die Fahrzeuggröße. Dadurch können Mithörer die Position und die Bewegung des Fahrzeugs verfolgen. Optional können auch durch eine CSR angeforderte zusätzliche Daten aufgenommen werden, die andere Teilnehmer für spezielle Anwendungen brauchen. Es werden normalerweise 10 BSMs pro Sekunde versandt.
	
	\item[Common Safety Request (CSR)] CSRs werden nach dem Erhalt einer BSM versandt, um zusätzlich benötigte Daten anzufordern. Dabei kann ein Teilnehmer diese Nachricht auch ignorieren, wenn er die Information nicht herausgeben möchte oder das angeforderte DF nicht kennt.
	
	\item[Emergency Vehicle Alert (EVA)] EVAs werden benutzt, um Teilnehmer vor einem Notfallfahrzeug (meist mit Blaulicht) zu warnen und erhöhte Aufmerksamkeit zu erreichen. Optional können noch Informationen über das Notfallfahrzeug angegeben werden, wie die Art des Fahrzeugs, ob die Sirene eingeschaltet ist oder ob es ein Verbund von Notfallfahrzeugen ist.
	
	\item[Intersection Collision Avoidance (ICA)] ICAs werden benutzt, um vor Fahrzeugen zu warnen, die die Vorfahrt beim Auffahren auf eine Kreuzung missachten oder über eine rote Ampel fahren. Optional kann noch der bisherige Kurs des Autos und ein daraus vorhergesagter Kurs übertragen werden. Diese Nachricht kann von anderen Fahrzeugen übermittelt werden, aber auch von RSUs, die ein solches Fehlverhalten erkennen.
	
	\item[Map Data (MAP)] MAPs werden benutzt, um verschiedene geographische Streckeninformationen zu übermitteln. Dabei können eine Menge an Kreuzungen und Streckenabschnitten übermittelt werden, Kurvenverläufe, sowie eine Liste an Einschränkung für diese. Die beschriebenen Streckeninformationen werden als Grundlage für folgende Nachrichten genommen, die z.B. eine Ampel an einer bestimmten Kreuzung referenzieren oder einen bestimmten Streckenabschnitt.
	
	\item[Personal Safety Message (PSM)] PSMs liefern Informationen über den kinematischen Zustand von sogenannten \enquote{Vulnerable Road Users} (VRUs). Das sind hauptsächlich Fußgänger, Fahrradfahrer oder Straßenarbeiter, oder Gruppen dieser VRUs. Position, Geschwindigkeit und Bewegungsrichtung werden dabei zusätzlich zu optionalen Informationen über Bewegung, einen Überquerungswunsch oder mitgeführten Tieren übermittelt.
	
	\item[Probe Vehicle Data (PVD)] PVDs werden benutzt, um Informationen über das Verhalten von Verkehrsteilnehmern zu sammeln. Diese werden typischerweise von RSUs gesammelt und für das Bestimmen des typischen Verhaltens von Verkehrsteilnehmer auf einem Streckenabschnitt benutzt.
	
	\item[Roadside Alert (RSA)] RSAs werden zum Versenden von Benachrichtigungen über Verkehrsunterbrechungen benutzt. Darunter können zum einen Unfälle, Notfallfahrzeugeinsätze oder vereiste Brücken, aber auch Baustellen oder einfahrende Züge fallen.
	
	\item[Signal Phasing and Timing Message (SPAT)] SPATs geben Auskunft über den Zustand einer oder mehrerer Ampeln an Kreuzungen. Dabei wird übermittelt, welche Zustand die Ampel gerade hat, wie lange sie schon in dieser Phase ist und wann sie wahrscheinlich in die nächste Phase wechselt. Sie werden im Normalfall von OBUs oder RSUs versandt, die nicht direkt an den entsprechenden Kreuzungen aufgebaut sind.
	
	\item[Signal Status Message (SSM)] SSMs werden meistens von RSUs an einer Kreuzung mit Ampeln gesendet, um den Zustand der Ampeln dieser Kreuzung zu übertragen. Eine SPAT besteht aus mehreren SSMs.
\end{description}

Bei den vorgestellten Nachrichten fällt auf, dass es zum einen sicherheitsrelevante Nachrichten gibt, wie die BSMs oder PSMs, die den momentanen Zustand von Verkehrsteilnehmern beschreibt, oder ICAs, die vor Fehlverhalten anderer Verkehrsteilnehmer warnen, aber auch rein informative Nachrichten, wie MAPs, SPATs oder RSAs, die in Zusammenarbeit eine bessere Anpassung des Fahrverhaltens an die gegebenen äußeren Bedingungen ermöglichen sollen, sowie PVDs, die Daten für Studien über Fahrverhalten sammeln. Das Potenzial von Car2X-Kommunikation wie im SAE J2735 Nachrichtenmengenwörterbuch vorgestellt ist daher nicht nur beschränkt auf sicherheitsrelevante Optionen, was in der folgenden Entwicklung eine breite Spanne an neuen Möglichkeiten eröffnet \cite{kenney_dedicated_2011}.

\section{Zusammenfassung}

Es wurde eine kurze Einführung in WLAN-Technologien gegeben, sowie die Entstehung der Car2X-Kommunikation näher beschrieben. Danach wurden die benutzten Protokolle näher erläutert, sowohl auf Hardware-Ebene, als auch auf Internet- und Transportebene, bzw. inwiefern Car2X-Kommunikation die Kommunikation auf diesen Ebenen effizienter gestaltet, indem es nicht benötigten Mehraufwand in Header- und Protokolldaten ausspart. Danach wurden einige Nachrichten vorgestellt, die zur Kommunikation zwischen OBUs und RSUs untereinander und miteinander benutzt werden, um einerseits sicherheitsrelevante Informationen über BSMs, PSMs, EVAs oder ICAs, und anderseits informative Informationen über PVDs, RSAs, SPATs und MAPs zu versenden.